用物理解釋fake news同文宣戰既影響

頭先開左響時事台但冇人睇，所以po黎呢邊

台灣大選岩岩完，有好多data開放左
所以自己走去研究下官媒fake news對群體意見既影響

鳩鳩地砌左個ising+epidemic model
ising model係你同社交圈之間會互相交換文宣互相影響
如果你朋友有夠大既同溫層，咁你既立場就好難被影響
反之冇朋友/朋友都係藍絲既話就會好易被周圍吞噬
epidemic model係類似fake news會突然令你朋友圈因為抹黑而出現所謂民意逆轉真空，仲短時間內會幫手周圍傳，搞到人周圍捉鬼割席，令溫層失去保護效果

結果係雖然就算fake news始終會被揭穿，有人可以recover from fake news，造成細範圍既逆轉，但係因為資訊傳遞輸比官媒太多，大群體上好難救返民意

下圖可以諗做白色係支持中共，黑色係反對中共

搞咁多，我都只係想提醒大家三樣野
1. share資訊前記得fc，否則你既好意只會成為幫兇
2. 社交圈既文宣真係好重要，用意見影響意見先可以保護同溫層
3. 咪撚捉鬼啦屌你老母，割席係互相既，割席後只會令你/被割既手足失去大型同溫層既保護，繼而被吞噬

PS: toy model，好多野都唔完善，但你明我想講咩就夠

推

all in all, 好野要益街坊

Push

巴打你係咪暑假個陣放棄左research既機會返香港個位

係

就憑呢樣都要推到個post上熱門

我個陣都resign左份research intern，但我老細係中國prof唔係幾體諒
之後都唔知仲有冇得做

其實香港prof好肯收intern既
試下搵assistant prof， 你有心佢地又缺人，一定有機會發光

我dept 香港prof大部分就退休
不過都努力搵緊

認真post就冇咩人睇
互屌post就周街都係

一齊加油啦
我成績唔top，只係叫show到誠意就有人要

留名等realistic model

有我會pub左先

睇唔明 但推

講開又講，我見大部份papers都係純粹simulations, 無幾可有real data 去verify

結果學術台仲少人

推阿

認真post大力推

因為做呢啲既多數都唔睇真sociology既paper, 成班圍內自high

so true, 已經無動力睇呢d papers, 都係不斷玩d fancy models

冇人

邊有咁易有real data

點先conduct 到呢類social experiment

唔一定要conduct experiment
只需要你展示到你個model既預測力就得

例如你提出一個model 然後坐等現實出現類似情況
當然無一個controlled experiment咁有說服力 但係無能力就只好退而求其次
不過就算坐等都邊有咁易

可唔可以寫多啲個model既數學係點

< T_c 既 nearest neighbour Ising system 同一開始係 random state慢慢reach equilibrium.
如果個model approximate 實際情況，咁可以計埋要幾耐就令個movement 玩完(relaxation time)?

Ising model你當係一個圍棋棋盤放滿黑白棋
如果白子被黑子包圍，咁白子下一個時間就會變成黑子，反之亦然
就係所謂既民意逆轉

Epidemic model就係間中有人投入fake news，強制將少量黑子轉做白子，呢班被fake news影響既人就會開始用傳染病既模式傳播fake news比身邊既人，同埋過左某個時間就會因為假新聞被揭穿而突然好返。

兩者結合埋就係我呢個model

其實我唔係好咁亂interpret temperature呢堆野響social science既context，如果可以有analytical model去理解固然就真係可以預計埋relaxation time

但我會偏向用relaxation time推返temperature既 physical meaning先，有左再做返prediction

都有做法係用多個舊data黎fit既

btw好多都係log-log fit，其實只要有correlation就唔會錯得去邊

Ising model同stat mech入面嗰個Ising model係咪一模一樣
以前讀過stat mech不過呢part已經遺忘得一乾二淨
你講到似係Conway's game of life多啲

同埋個initial condition係random?

同有冇paper係講用呢兩個model用喺social science?

原來你有讀過，咁易講

其實Conway's game of life同ising model前面幾乎係同一樣野，只係ising多左magnetization同energy黎決定個flip

係呀個initial condition係random，不過都可以因應實際情況改變黑白個比例既

有阿，不過我見都係分開多，所以想將兩者結合
可以睇下下面兩篇
Statistical physics of social dynamics
Sociophysics Analysis of the Dynamics of Peoples' Interests in Society

喺呢到有冇用類似magnetization/energy既概念，定係真係純粹用neigbors既狀態嚟決定下一個time point點變化？
同呢到既epidemic model具體係點？類似SIR model既嘢？

有用energy黎決定個flipping probability，唔係真係被圍就即刻轉立場
magnetization冇特別加，因為已經有epidemic，如果真係加既話會比較似吹風向
係呀，係用類似SIR既野，不過傳染就只限neigbors之間咁
又有個咩都識既痴線佬